\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dirtytalk}


\title{Marketing - Přednášky}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod do marketingu}
\textbf{14. 5. - naplánován předtermín}

Vlivy marketingu na nás působí všude
\begin{itemize}
    \item internet
    \item reklamy
    \item značky produktů\dots
\end{itemize}
Marketing nás ovlivňuje, ať chceme, nebo ne.

\textbf{Základní princip marketingu} - vyhledávání a uspokojování potřeb zákazníka (někdy také vyvolání potřeb zákazník)

\textbf{přesná definice v podkladech.}

\subsection{Funkce marketingu}
Marketing:
\begin{itemize}
    \item monitoruje potřeby zákazníka - např.: na základě marketingového výzkumu
    \item poskytuje informace - např.: zjišťování potřeb
    \item buduje poptávku - s využitím prvků marketingové komunikace
    \item pomáhá zvyšovat prodej
    \item pomáhá vytvářet image - např.: značky, firmy\dots
\end{itemize}

\subsection{Provázání s ostatními disciplínami}
Marketing je provázán s ostatními disciplínami, využívá:
\begin{itemize}
    \item ekonomii
    \item statistiku
    \item ekonomiku
    \item operační výzkum
    \item IT
    \item grafiku, polygrafii
    \item psychologii
    \item sociologii
\end{itemize}

\subsection{Trendy v marketingu}
Marketing je dynamická disciplína, vyskytují se trendy. Např.:
\begin{itemize}
    \item přechod z tradičních médií na moderní
    \item změna způsobu nákupu
\end{itemize}

\subsection{Elementy marketingu}

obecné potřeby $\rightarrow$ konkrétní potřeby (požadavky) $\rightarrow$ poptávka $\rightarrow$ nabídka (výrobky) $\rightarrow$ směna $\rightarrow$ transakce $\rightarrow$ trhy $\rightarrow$ obecné potřeby... (cyklus)

\begin{itemize}
    \item obecné potřeby - stav pocítěného nedostatku
    \item konktrétní potřeby - konkrétní projevy potřeb
    \item poptávka - potřeba vyjádřená kupní silou
    \item nabídka - cokoliv uspokojující potřebu
    \item směna - proces získání požadovaného objektu
    \item transakce - peněžní vyjádření směny
    \item trhy - místo, kde se uskutečňují nákupy
\end{itemize}

\subsubsection{Obecné potřeby (needs)}
hierarchie potřeb (Maslowův model pyramidy)

\begin{enumerate}
    \item potřeba seberealizace - potřeba se rozvíjet
    \item potřeba uznání
    \item sociální potřebypotřeba bezpečí
    \item fyziologické potřeby
\end{enumerate}

Jakmile máme uspokojeny základní potřeby - základy pyramidy, můžeme na nich stavět další patra

\subsubsection{Konkrétní potřeby (wants)}
Forma potřeb je ovlivněna kulturními vlivy a osobností člověka (jídlo - bigmac, halušky, bio potraviny)

\textbf{Nepochopení konkrétních potřeb} - \emph{marketingová krátkozrakost}, např.: nabídneme maso vegetariánovi

\subsubsection{Poptávka}
Lidé mají neomezené potřeby, ale musí je uspokojovat omezenými zdroji. Vybírají si největší míru uspokojení za jejich peníze

Typy poptávky:
\begin{itemize}
    \item nedostatečná
    \begin{itemize}
        \item negativní - zákazníci se snaží vyhnout výrobku nebo firmě
        \item nulová (neexistující) - nezájem o výrobek, postoj zákazníků indiferentní. Nepotřebuju umět japonsk, kurzy japonštiny mě nezajímají
        \item latentní, skrytá - zákazníci mají potřebu, která není uspokojena žádným z doposud existujícíh výrobků a nejsou si ani této poptávky vědomi. Mám nemoc, beru léky celý život, ty léky mají vedlejěí účinky. Farmaceutické firmy neumí vyrobik lék bez vedlejších účinků a já si nejsem vědom, že ho vlastně potřebuju.
        \item klesající - cílová skupina ztrácí zájem o produkt - kazety, CD, DVD
    \end{itemize}
    \item adekvátní
    \begin{itemize}
        \item nepravidelná (kolísavá) - průměrná úroveň poptávky (adekvátní), má výkyvy. Dopravní špička u MHD
        \item naplněná (úplná) - nabídka = poptávka. Výměna řidičských průkazů
    \end{itemize}
    \item nadbytečná
    \begin{itemize}
        \item přeplněná (nadměrná) - poptávka > nabídka - řešením je \emph{demarketing} - snižování poptávky bez jejího zničení, pořád to chci, ale už si to nemůžu dovolit. Vyprodaný koncert - zvýšení cen. Naplněný předtermín zkoušky - požadováno 100 \% účast na přednáškách.
        \item iracionální (nežádoucí) - \emph{dark side of consumer behaviour}. Poptávka po neřestech (peří, piko, pergo, parno).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Výrobek (nabídka)}
Cokoliv, co může uspokojit potřebu a někdo nám za to může zaplatit.

\subsubsection{Směna}
Akt dohody \emph{co za co}

Směna je jedním z mnoha způsobů, jak získat požadovaný objekt (další: vlastní výroba, dar, výhra\dots)

\textbf{Podmínky směny}
\begin{itemize}
    \item existence dvou subjektů, každý má co nabídnout
    \item každý subjekt musí chtít jednt s druhým
    \item každý subjekt musí mít svobodu v přijetí či odmítnutí nabídky
    \item každý subjekt musí být schopen komunikovat a dodávat
\end{itemize}

\subsubsection{Transakce - peněžní vyjádření ceny}
tbd

\subsubsection{Trh}
Prostředí, kde se nachází skuteční a potenciální zákazníci

\subsection{Konkurenční (podnikatelské) koncepce}

\subsubsection{Výrobní koncepce}
Nejstarší koncepce. Funguje v situaci, kdy poptávka převyšuje nabídku. Klade se důraz na výrobu, úspory z rozsahu. Firma Tak může snižovat ceny a zákazník si potom vybere.

Nemožnost \emph{šití výrobků na míru}. Ford: \emph{Moje auto může mít každý, pokud si vybere černou barvu}. Video Chaplin - Modern Timer (1936)

\subsubsection{Výrobková koncepce}
Klade se důraz na výrobek samotný - kvalitatnivní a výkonové parametry, společnost by měla usilovat o \emph{nepřetržitý inovační proces}

Výrobková koncepce vede k marketingové krátkozrakosti.


\subsubsection{Prodejní koncepce}
Vzniká, když nabídka začíná převyšovat poptávku. Zákazníci si to nekoupí, dokud není vynaloženo reklamní úsilí. Podomní prodej, pořádání home party (Joneses film).

\subsubsection{Marketingová koncepce}
Vychází z potřeb zákazníka. 

\emph{Find a need and fill it}

Lovemark/Lovebrand - preferuje se značka až iracionálně - apple cult

\subsubsection{Komparace prodejní a marketingové koncepce}
U prodejní se nevychází z potřeb zákazníka. Nejdřív to vyrobím a pak až se to snažím prodat.

Theodore Lewitt: Prodejní koncepce se zaměřuje na potřeby prodávajícího, marketingová na potřeby zákazníka.

Marketingová koncepce má větší potenciál fungovat dlouhodobě.

\subsubsection{Sociálně marketingová koncepce}
rozvíjí marketingovou koncepci, reaguje na glovální problémy lidstva. 

Bere ohledy na životní prostedí, etiku\dots

V této koncepci kromě nabízejícího a poptávajícího subjektu figuruje taky společnost, které z produktu získává obecný prospěch,

\subsubsection{Společenská odpovědnost firem}
\begin{itemize}
    \item Ekonomická oblast - odmítnutí korupce, transparentnost, dobré vztahy se zákazníky, akcionáři, obchodními partnery, ocharna duševního vlastnictví
    \item Sociální oblast - filnatropie\dots
    \item Environmentální oblast - brání ohledů na životní prostředí\dots
\end{itemize}


\section{Marketingové prostředí}
Vlivy, které působí uvnitř, či vně firmy. Síla vlivů těžko odhadnutelná, velmi proměnlivá.

\begin{itemize}
    \item mikro prostředí - dobře ovlivnitelné, firma má nad sebou kontrolu
    \item mezoprostředí - částečně ovlivnitelné, prostředí kolem firmy - konkurence, dodavatelé, zákazníky
    \item makroprostředí - skoro neovlivnitelné - ekonomika státu, politická situace, příroda, technologie, demografie
\end{itemize}

\subsection{Makroprostředí}
Nelze ovlivňovat, lze se pouze přizpůsobovat

Vlivy makroprostředí se dělí na:
\begin{itemize}
    \item demografické
    \begin{itemize}
        \item velikost populace
        \item věkové složení populace potenciálních zákazníků
        \item velikost rodiny, zmeny v rodině (singles)
        \item migrační vlivy
        \item rozdělování zákazníků (podle polaví, národnostního složení obyvatelstva, náboženského přesvědčení)
    \end{itemize}
    \item ekonomické vlivy - hospodářská politika každého státu je ovlivněna celkovou světovou ekonomickou situací a působí na ni řada faktorů
    \begin{itemize}
        \item distribuce příjmů a změny kupní síly (množství produtků a služeb, které si můžeme koupit za jednotku měny)
        \item měnící se spotřební zvyklosti
        \item kupní síla (příjmy, úspory, půjčky) - měří se hrubým domácím produktem - při porovnání mezi zeměmi se používá parita kupní síly
        \item inflace
        \item míra nezaměstnanosti
        \item infrastruktura
        \item devizové kurzy, cla\dots
        \item v zahraniční se používají ukazatele:
        \begin{itemize}
            \item The World Competitiveness Ranking - hodnotí markoekonomické ukazatele 144 zemí
            \item Index of Economic Freeom - zahrnuje 12 svobod, které se hodnotí
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item přírodní vlivy - zásoby přírodních zdrojů, které firmy využívají ve svém výrobním programu
    \begin{itemize}
        \item problémy devastace životního prostředí na celém světě (jaderný odpad\dots)
        \item nedostatek surovin
        \item rostoucí ceny energií
        \item tlak ochránců ŽP x zisky firem
        \item green marketing
    \end{itemize}
    \item technologické vlivy
    \begin{itemize}
        \item analýza technologického prostředí se týká tří ukazatelů:
        \begin{itemize}
            \item indikátor výdajů na výzkum a vývoj podle procentuálního podílu HDP
            \item pořet lidí pracujících ve vědě a výzkumu v dané zemi
            \item výše výdajů na vědecko-výzkumné činnosti v oboru
        \end{itemize}
        \item  kratší doba životnosti výrobku na trhu
        \item nové technologie > nové příležitosti
    \end{itemize}
    \item politicko-právní vlivy - zahrnuje zákony, činnost vládích agentur a lobbistických skupin, které vlivňují, v současné době se pro hodnocení politického rizika používá naúř. International Country Risk Guide (The PRS Group), ve kterém jsou hodnocení a prognózy politického, ekonomického a finančního rizika více jak 140 rozvinutých, rozvíjejících se zahraničních trhů
    \begin{itemize}
        \item legislativa upravující podnikání
        \item zvýšený důraz na etiku a společensky odpovědné akce (politika jednoho dítěte v Číně - six pocket effect)
    \end{itemize}
    \item sociálně-kulturní vlivy - zahrnují řadu faktorů, které vyplývají z hodnot zvyků, přístupů a preferencí obyvatelskva určitého státu, tyto vlivy mají snahu určovat směr chování a jednání obyvatel a vytvářet hodnoty a chování firem mezi sebou. Důležité rysy sociálně-kulturního prostředí:
    \begin{itemize}
        \item jazyk
        \item vzdělání
        \item emancipace
        \item spotřebitelské zvyky {walmart se v Německu neuchytil}
        \item základní postoj: víra v rodinu, práce a poctivost
        \item druhotný postoj: svatba v mladém věku (marketing může ovlivnit druhotné postoje, šance ovlivnit prvotní postoje je malá)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Mezoprostředí}
Vlivy bližší firmě (vnější mikroprostředí). Mohou spolupracovat, nebo působit proti společnosti.

\subsubsection{Konkurence}
Pět konkurenčních sil dle Portera (vymyslel jako reakci na SWOT).
\begin{itemize}
    \item konkurentní v odvětví
    \item potenciální konkurenti - hrozba vstupu
    \item substituty (případně komplementy)
    \item dodavatelé
    \item zákazníci
\end{itemize}
Skupiny se můžou spojit a mít velkou vyjednávací sílu 

\subsubsection{Zákazníci}
\begin{itemize}
    \item \textbf{kdo}
    \item \textbf{co}
    \item \textbf{kdy}
    \item \textbf{proč}
    \item \textbf{jakým způsobem}
    \item \textbf{kdo} tbd
    \item \textbf{kdo}
\end{itemize}

\subsubsection{Dodavatelé}
tbd

\subsubsection{Marketingoví prostřednici}
Marketingoví prostředníci/zprostředkovatelé (prostřednící doopravdy překupují zboží)

\subsubsection{Veřejnost}
skupina obyvatelstva, která může ovlivňovat chování firmy v daném regionu $\rightarrow$ místní komunita, zájmové skupiny, sdělovací prostředky, vládní instituce

\subsection{Mikroprostředí}
Uvnitře každé organizace

\subsubsection{Zdroje}
\subsubsection{Schopnosti}
\subsubsection{Kultura}
\subsubsection{Mezilidské vztahy}
\subsubsection{Organizační model}
\subsubsection{Kvalita managementu}
\subsubsection{Kvalita pracovníků}

\section{Segmentace, Targeting, Positioning}

\subsection{Segmentace}
\say{I don't know the key to success but te key to failure is trying to success everyone}

\begin{enumerate}
    \item definování cílů - rozdělení zákazníků do skupin (bývá to pár skupin)
    \item definování tržních segmentů - vybíráme, kteří zákazníci vyhovují nejvíc firemní strategii
    \item posouzení potenciálu tržních segmentů - impolementace segmentační strategii $\rightarrow$ optimalizace produktů/služeb pro daný segment
\end{enumerate}

Segmentace je nedílnou součástí marketingové strategie

\textbf{Fáze procesu segmentace}
\begin{enumerate}
    \item fáze sběru informací - zdroje: výzkum, panel, věrnostní karty
    \item fáze analýzy - určení úrovně významnosti rozdílů mezi segmenty
    \item fáze profilování
\end{enumerate}

\subsubsection{Význam segmentace}
\begin{itemize}
    \item základ efektivních a účinných marketingových strategií -znalost potřeb jednotlivých segmentů
    \item tbd
    \item hledání potřeb zákazníků, \say{vyplňování mezer na trhu} - př.: Jar je značka natolik zobecněná, že se všem mycím prostředkům v běžné mluvě říká \say{jar}
\end{itemize}

\subsubsection{Požadavky na segment}
\begin{itemize}
    \item měřitelnost
    \item přístupnost - možnost vstupu na trh, bariéry přístupu
    \item velikost - dostatečný potenciál segmentu trhu z hlediska prodeje či tvorby zisku
    \item kompatibilita
    \item stabilita
\end{itemize}

\subsection{Kritéria segmentace spotřebních trhů}
\begin{itemize}
    \item Demografická
    \item Geografická
    \item Psychografická
    \item Behaviorální
\end{itemize}

\subsubsection{Demografická kritéria}
Př.: Lego - podlě věku dětí a pohlaví. Do 4 let si hrají děti s legem stejně a potom je třeba cílit zvlášť na chlapce, a zvlášť na dívky

Cocacola
Potential market
\begin{itemize}
    \item \say{regular} market - normální Cocacola
    \item \say{weight concious} market - Cocacola light a zero
\end{itemize}

\subsubsection{Geografická kritéria}
Specifická pro určitou komunitu, stát, region, zemi nebo skupinu zemí.

Např. V usa preferují kořeněnější jídla. Starbucks není ve Slovinsku, protože Slovinci (stejně jako italové, ale itálie je větší trh) pijou jen malou silnou kávu

\subsubsection{Psychografická kritéria}

Segmentace životního stylu, ná základě zájmů, činností, životního stylu či společenské třídy

\subsubsection{Behaviorální kritéria}

Vysvětlují chování spotřebitelů, jejich očekávání a preference.

Aerolinky segmentují podlě věrnosti a počet nalétaných km.

Kodak vyvinul fotoaparát na jedno použití (příležitostní zákazníci - svatby\dots)

\subsection{Targeting}
Po identifikaci potenciálních tržních segmentů.

\subsection{Nediferenciovaná strategie tržního cílení}
Ignorují se rozdíly mezi segmenty a uplatňuje se pouze jedna nabídky na celém trhu. Zaměřuje se na to, co mají zákazníci společného.

\subsection{Diferencovaná strategie tržního cílení}
Cílení na dva nebo více segmentů s různými marketingovými mixy pro každý z nich. Mezi segmenty je nízká nebo dokonce nulová synergie, ale každý segment je atraktivní. Tato strategie je výhodná z hlediska divezrifikace rizika.

Vichy je u nás prémiová značka (tváří se tak, prodává se v lékárnách). Ve Francii je to běžná značka dostupná v drogeriích

\subsection{Koncentrovaná strategie tržního cílení - niche marketing}
Zaměření se na dílčí trh (lepší velký podíl na malém trhu, než malý podíl na velkém trhu)

Cílení na skupiny zákazníků, kterí hledají kombinace výhod, a kteří jsou ochotni zaplatit prémiovou cenu

\section{Positioning}
Způsob zaujetí pozice na trhu. Vytvoření image - značku si lidé s něčím začnou spojovat. \say{Vyjmenujte teď všechny značky aut, která vás napadnou}

\subsection{Repositioning}

Markteréři mohou být někdy nuceni k repozici produktu kvůli konkurenci nebo měnícímu se prostředí (výrobci sněžných pluhů začli dodávat pluhy na odklízení písku do afriky a arabských zemí).
Marlboro ve válce a po válce.

\end{document}
